% Компиляция PDF: ./build_pdf.sh (см. docs/slides/README.md) или дважды: xelatex presentation.tex
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{DejaVu Sans}
\setsansfont{DejaVu Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}

\input{lk-theme.tex}

\title{Инструктаж перед стартом конкурса}
\subtitle{Что прочитать, что сделать, как не потерять баллы}
\author{Учебный стенд}
\institute{Конкурс / прототип}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Формат этого инструктажа}
  \begin{itemize}
    \item Слайды рассчитаны на \textbf{10--15 минут} до начала соревнований.
    \item Цель: дать минимально достаточный маршрут, чтобы сразу начать работу без лишнего чтения.
    \item Фокус: \textbf{3 обязательных документа}, практические шаги на 2 дня и контрольные проверки перед сдачей.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Что нужно прочитать в первую очередь}
  \begin{enumerate}
    \item \texttt{docs/contest\_task.md} --- постановка задачи и обязательные артефакты.
    \item \texttt{docs/quickstart\_2days.md} --- пошаговый маршрут на 2 дня.
    \item \texttt{docs/criteria\_rubric.md} --- как начисляются баллы по C01--C25.
  \end{enumerate}
  \vspace{0.6em}
  \textbf{Важно:} этого набора достаточно, чтобы начать выполнять задание.
\end{frame}

\begin{frame}{Вспомогательные документы (по необходимости)}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{docs/README.md} --- карта документации.
    \item \texttt{docs/contest\_regulations.md} --- полный регламент и правила разрешения равенства баллов.
    \item \texttt{docs/certification\_process.md} --- подробная процедура сертификации.
    \item \texttt{docs/architecture.md}, \texttt{docs/context.md} --- архитектура и предметная область.
    \item \texttt{docs/sbom\_guide.md}, \texttt{docs/tara\_abu.md}, \texttt{docs/security\_tests.md}, \texttt{docs/faq\_participant.md}.
  \end{itemize}
  \vspace{0.4em}
  Рекомендованная последовательность уже дана в \texttt{quickstart\_2days.md}.
\end{frame}

\begin{frame}{О чём само задание (кратко)}
  \begin{itemize}
    \item Вы дорабатываете решение в \texttt{src\_solution/} на базе \texttt{src\_starting\_point/}.
    \item Ключевая идея: минимальная и проверяемая ДВБ, явные IPC-политики, контролируемое междоменное взаимодействие.
    \item Тесты решения должны находиться в \texttt{src\_solution/tests/**}.
    \item Сквозной e2e-сценарий должен соответствовать \texttt{docs/operational\_scenario\_v1.md}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Практический маршрут на 2 дня}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{День 1:} структура решения, домены, монитор безопасности, unit/module тесты.
    \item \textbf{День 2:} integration/e2e, сертификация, отчёт, финальный прогон оценки.
    \item Рабочий чек-лист и типичные ошибки смотрите в \texttt{docs/quickstart\_2days.md}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Обязательные команды самопроверки}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{make install}
    \item \texttt{make tests-all}
    \item \texttt{make evaluate-score}
    \item \texttt{make certify-abu-solution}
  \end{itemize}
  \vspace{0.6em}
  \textbf{Платформа проверки:} Linux (или совместимая среда: WSL2/Codespaces/контейнер).
\end{frame}

\begin{frame}{Критерии оценки: как устроена шкала}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{25 критериев} (C01--C25), каждый 0--3 балла; номинальная сумма \textbf{75}.
    \item Итог оценки: только \textbf{сумма по критериям (raw)}.
    \item Автоматически: C01--C19, C23--C25; экспертно жюри: C20--C22.
    \item Детали уровней 0--3 --- в \texttt{docs/criteria\_rubric.md}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Где чаще всего теряются баллы}
  \begin{itemize}
    \item C02: тесты решения размещены вне \texttt{src\_solution/tests/**}.
    \item C07: есть скрипты, но нет успешной сертификации решения.
    \item C08: e2e-тест не покрывает сквозной сценарий из \texttt{docs/operational\_scenario\_v1.md}.
    \item C23--C25: раздутые домены ДВБ, избыточные IPC-интерфейсы, слабые тесты монитора.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Примеры из \texttt{references}}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{references/isolation} --- процессная изоляция и базовый IPC.
    \item \texttt{references/secure\_ipc} --- политики маршрутизации и подход ``запрещено по умолчанию''.
    \item \texttt{references/traffic\_light\_demo} --- наглядный учебный сценарий с монитором безопасности.
    \item Краткое руководство по ``Светофору'': \texttt{docs/traffic\_light\_demo.md}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Финальный чек-лист перед сдачей}
  \begin{itemize}
    \item Пройдены \texttt{make tests-all} и \texttt{make evaluate-score}.
    \item Пройдена \texttt{make certify-abu-solution} с успешным ответом Регулятора.
    \item Отчёт заполнен в \texttt{src\_solution/docs/solution.md}.
    \item Подготовлена сдача по правилам из \texttt{docs/contest\_task.md} и \texttt{docs/contest\_regulations.md}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Куда смотреть, если застряли}
  \begin{itemize}
    \item Сначала: \texttt{docs/quickstart\_2days.md}.
    \item Затем: \texttt{docs/faq\_participant.md}.
    \item Для формальных деталей: \texttt{docs/criteria\_rubric.md}, \texttt{docs/contest\_regulations.md}.
    \item Для архитектуры и примеров: \texttt{docs/architecture.md}, \texttt{docs/traffic\_light\_demo.md}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Итог}
  \begin{itemize}
    \item Читайте только \textbf{3 обязательных документа}, остальное --- по необходимости.
    \item Держите фокус на проверяемом результате: тесты, сертификация, отчёт.
    \item Не усложняйте архитектуру сверх необходимого для критериев C01--C25.
  \end{itemize}
  \vspace{0.8em}
  \centering\large Удачи на соревновании!
\end{frame}

\end{document}
